

 Nie je výpis, ako výpis 
 Ak potrebujete výpis z obchodného registra, máte v zásade tri možnosti: Pôjdete na súd, kde ste minulý rok zaplatili 200 korún, vyzbrojíte sa trpezlivosťou a dostanete papierový výpis. Druhou možnosťou je informatívny výpis zo stránky www.orsr.sk. Názov napovedá, že na právny účel ho nepoužijete.     Tretia alternatíva je rýchla, jednoduchá, právne relevantná a lacná - elektronický výpis z obchodného registra. Ten patrí do portfólia Elektronických služieb Obchodného registra Slovenskej republiky, ktoré sú dostupné od 1. augusta 2007 prostredníctvom Ústredného portálu verejnej správy a zaplatíte zaňho len 33 centov. 
 Vybrané služby eGovernmentu na Slovensku:  - Ústredný portál verejnej správy   - Služby Obchodného registra Slovenskej republiky   - Elektronické podanie daňového priznania   - Verejné obstarávanie na internete   - Katastrálny portál   - Colná správa   - Elektronické žaloby (pred spustením ) 
 Michal Jurči, hovorca ministerstva spravodlivosti uvádza, že v auguste 2007 bolo vydaných 125 dokumentov podpísaných zaručeným elektronickým podpisom, v októbri 2008 to už bolo 6 157 dokumentov.  Pre porovnanie - Okresný súd Bratislava I. v decembri 2008 vydal 7 310 papierových výpisov. Hovorca Krajského súdu v Bratislave doplnil, že za celý rok 2008 vydali viac ako 95-tisíc výpisov.   
 Ľahko žiadate, rýchlo dostanete 
 Žiadosti o elektronický výpis predchádza registrácia na Ústrednom portáli verejnej správy (ÚPVS). Medzi povinné údaje patrí celé meno, e-mail a kontrolná otázka. Po odoslaní formulára vám príde do schránky prihlasovacie meno, ktoré má podobu unikátneho čísla. Rovnako bude v správe aj heslo. Odporúča sa ho zmeniť, lebo je takmer nezapamätateľné. 
 Po prihlásení sa na portál, prostredníctvom záložky Služby - Elektronické služby OR SR sa dostanete k žiadosti o poskytnutie elektronického výpisu z OR. Ak viete, výpis akej spoločnosti potrebujete, nezaberie podanie žiadosti viac ako tri minúty. Keď je žiadosť odoslaná, príde vám správa s informáciami o žiadosti samotnej. Podstatnejšie sú však platobné údaje. Niekoľko dní po zaplatení správneho poplatku dostanete do schránky právoplatný výpis z obchodného registra. Doručenie výpisu považujem za rýchle, mne proces zaplatenia a doručenie netrval spolu viac ako štyri dni. 
 Vyčítať sa tu dá jedine absencia platobnej brány, ktorá by proces žiadosti a vydania zrýchlila na niekoľko minút. To by však vyžadovalo úplnú automatizáciu procesu vydania a podpísania dokumentu s výpisom. Dnes je vydávaný vo forme RTF dokumentu, ktorý je potrebné podpísať zaručeným elektronickým podpisom. V budúcnosti sa možno dočkáme formátu XML, ktorý by zaručoval plnú automatizáciu procesu. 
 Ako na to    V schránke nečakajte žiadny súbor PDF. Výpis vám príde vo formáte ZEP. Pokiaľ ho nepotrebujete na právne úkony, stačí príponu súboru zmeniť na ZIP a otvoriť akýmkoľvek nástrojom na prácu s archívmi. Ak však chcete výpis použiť na právne úkony, je potrebné si nainštalovať aplikáciu QSign. Tá je oficiálne doporučená ÚPVS. Je potrebná, pretože overuje elektronický podpis a ten dáva výpisu rovnakú hodnotu, ako má papierová verzia.    Softvér na overenie zaručeného elektronického podpisu je bezplatný a stiahnete si ho zo stránky výrobcu. Výrobcom aplikácie je spoločnosť Ardaco, a.s., ktorá je zároveň dodávateľom elektronickej podateľne pre ministerstvo spravodlivosti. Inštalačný balík ma 27MB. Samotný proces inštalácie netrvá viac ako desať minút. Predpokladom korektného využívanie aplikácie je pripojenie na internet, pretože QSign si musí sťahovať zoznam zrušených certifikátov, aby následne určil, či je podpis platný, alebo nie.     Nech vás neodradí neznámy formát, ani nový softvér. Ten má ľahké ovládanie a s priloženou príručkou, jeho obsluhu zvládne každý priemerný užívateľ počítača, ktorý bežne pracuje s kancelárskym balíkom. 
 Ministerstvo si vybralo Ardaco  
 "Listiny v zbierke listín sú skenované do formátu TIFF. Podateľňa firmy Ardaco bola jedinou, ktorá vie TIFF podpísať zaručeným elektronickým podpisom," odpovedá Jana Revayová z ministerstva spravodlivosti na otázku, prečo je dodávateľom práve Ardaco. Problémom podľa Revayovej bol aj fakt, že výpis z obchodného registra vie ministerstvo vytvárať iba vo formáte PDF a RTF. „PDF nevedel podpísať ZEP-om nikto. RTF vie podpísať podateľňa od Ardaca," dodala Revayová.     Z piatich certifikovaných produktov pre automatizovanú e-podateľňu, patria tri Ardacu, sú to rôzne verzie toho istého programu. Ďalšie dve patria spoločnosti Ditec. Z vyjadrení ministerstva spravodlivosti vyplýva, že Ardaco je jedinou firmou, ktorá poskytla komplexné riešenie pre podateľňu a zároveň masovo dostupný overovač, ktorý je pre koncového užívateľa bezplatný. Ministerstvo pri výbere bralo do úvahy aj pridanú hodnotu. „Do úvahy sme brali aj existenciu klientského overovača, ktorý neposkytuje iná podateľňa certifikovaná Národným bezpečnostným úradom," povedala Revayová. 
 Firiem bolo viac, vybrali jednu 
 „V čase implementácie služieb obchodného registra aj spoločnosť Ditec disponovala certifikovaným produktom pre podporu vytvárania ZEP pre dokumenty PDF, aj funkčným a v praxi overeným riešením elektronickej podateľne, tvrdí Pavol Frič so spoločnosti Ditec. 
 „Toto riešenie, ktoré v tom čase už bolo nasadene v rámci UPVS sme ponúkali aj Ministerstvu spravodlivosti, čím by sa zabezpečila kompatibilita elektronických služieb Obchodného registra s prostredím UPVS," dodal Frič. Spoločnosť Ditec neposkytuje používateľom prostriedok pre overovanie ZEP. „Tento proces je z hľadiska používateľa veľmi zložitý," tvrdí spoločnosť. 
 Ministerstvo si teda vybralo softvér, ktorý je pre občanov bezplatný. „Bezplatnosť a dostupnosť aplikácie je pre nás dlhodobým obchodným cieľom," odpovedal Richard Margala z Ardaca na otázku, či je zaručená bezplatnosť aplikácie do budúcnosti. Programov na overovanie je spolu osem. Polovicu z nich tvorí spomínaný program QSign v rôznych verziách. Ostatné aplikácie patria spoločnosti Ditec a TEMPEST.     Bezplatne a voľne stiahnuteľné na internete by ste ich hľadali márne. Firma TEMPEST svoju aplikáciu implementuje len do iných projektov: „Náš softvér pre zaručený elektronický podpis nie je k dispozícii širokej verejnosti priamo, ale je pripravený na integráciu do rôznych typov projektov s využitím ZEP. Verejnosti je potom prístupný až ako súčasť takýchto projektov." 
 Ako to vyzerá s akceptovaním v praxi  
 "Akceptujeme výpis z Obchodného registra SR, ktorý spĺňa požiadavky stanovené platnými právnymi predpismi," reagoval René Parák zo spoločnosti Telefónica O2 na otázku ohľadne akceptácie elektronického výpisu. Podľa ministerstva spravodlivosti EV z ORSR spĺňa všetky zákonom stanovené náležitosti a je použiteľný na právne úkony. Má teda rovnakú váhu, ako papierová verzia. V tomto kontexte je zaujímavá sťažnosť na službe Sťažnosti.sme.sk, kde zákazník T- Mobile poukazuje práve na neakceptáciu elektronického výpisu. Pri čítaní reakcie hovorcu T-Mobilu zistíte, že ani hovorca zrejme nemal úplne jasno v tom, čo to je elektronický výpis z OR. 
 Tatra banka neplánuje implementáciu elektronického výpisu do obchodnej praxe. Jaroslav Kolár z UPC Broadband Slovakia reagoval, že na uzatváranie zmlúv stačí elektronický výpis z obchodného registra. Slovanet podľa hovorcu Slavomíra Benka akceptuje papierový výpis, aj elektronický - podpísaný zaručeným elektronickým podpisom. Uviedol však, že bežne využívajú možnosti informatívneho výpisu na www.orsr.sk. 
 Bez ohľadu na to aká je dnes prax, veľa závisí od samotných zákazníkov. Firmy majú dôvod na zmenu len vtedy, ak na zmene trvajú spotrebitelia. Elektronický výpis má potenciál stať sa nielen konkurenčnou výhodou, ale aj zjednodušením niektorých byrokratických úkonov. Ak by sa spoločnosti rozhodli vo väčšej miere akceptovať takýto výpis, nevznikajú im žiadne náklady na akceptáciu. Pre druhú stranu sú to zas minimálne náklady na vystavenie. 
  
  
 Na otázky ku konverzii elektronického výpisu na papierový odpovedá viceprezident Notárskej komory Karol Kovács:  Ako sa dá na Slovensku skonvertovať Elektronický výpis z ORSR na papierový? Je to možné tak, že prídem za notárom s USB kľúčom a ten mi na počkanie vystaví papierovú verziu výpisu?  Slovenský právny poriadok umožňuje notárovi skonvertovať elektronické výpisy z verejných registrov (teda aj z obchodného registra) a osvedčovať ich správnosť. Základná právna úprava je obsiahnutá v zákone č. 275/2006 Z.z. o informačných systémoch verejnej správy a v zákone č. 323/1992 Zb. o notároch a notárskej činnosti (Notársky poriadok - § 73aa). Technicky sa notár dostane k elektronickému výpisu z obchodného registra prostredníctvom Ústredného portálu verejnej správy (UPVS). Fungovanie tohto systému, preverenie platnosti ZEP-u, preverenie úhrady súdneho poplatku za výpis z obchodného registra spôsobujú, že od požiadania o vykonanie tohto notárskeho úkonu až po vydanie osvedčeného odpisu z elektronického výpisu z obchodného registra teoreticky trvá minimálne 24 hodín, v praxi to však trvá 3 aj viac dní. Toto je neprijateľné ako pre notárov, tak i pre klientov. Notárska komora Slovenskej republiky v súčasnosti vyvíja úsilie, aby sa tento proces skrátil tak, aby notár mohol osvedčené odpisy elektronických výpisov z obchodného registra (ale aj z iných verejných systémov, napr. katastra nehnuteľností, registra trestov a pod.) vydávať na počkanie, čo právna úprava umožňuje.  Nezávisí to však od NK SR.  Štandardné (občan podá žiadosť, notár zadá žiadosť o EV, zaplatí, overí ho vo vašom systéme a vydá) vydanie výpisu z Obchodného registra musia poskytovať všetci notári v SR?  V prípade tohto úkonu ide o notársku činnosť, ktorú na požiadanie musí vykonať každý notár. Dôvody, kedy môže vykonanie úkonu odmietnuť, upravuje zákon. Všetky notárske úrady na Slovensku sú po technickej stránke plne spôsobilé túto činnosť vykonávať.  Aké sú poplatky pre občana spojené s elektronickými službami obchodného registra u notárov?  Úhrady za túto činnosť notára upravuje vyhláška MS SR č. 31/1993 Z.z. o odmenách a náhradách notárov. Podľa sadzobníka, ktorý je prílohou tejto vyhlášky, ide o položku C/1 - 1,33 eura za každú aj začatú stranu listiny, ktorej sa odpis osvedčuje. 
 Zistili sme v praxi 
 Rozhodli sme sa zistiť, ako vyzerá konverzia elektornického podpisu na papierový. Vo štvrtok 26. februára sme sa vybrali na notársky úrad JUDr. Miriam Halabukovej v Leviciach. Vysvetlili sme čo potrebujeme, bez akéhokoľveh zaváhania zamestnancov nám bola predložená žiadost (obrázok), ktorá sa vypĺňa na základe údajov z dokladu totožnosti. Nadiktovali sme telefonický kontakt, pretože o vyhotovení výpisu nás budú informovať. Tvrdenie viceprezidenta notárskej komory nám potvrdili aj tu, konverzia na počkanie nie je v súčasných technických možnostiach. 
  
 Vyhotovenie výpisu nám bolo oznámená v stredu 4. marca, t. j. šesť dní po podaní žiadosti. Samotný výpis si môžete pozrieť na obrázkoch nižšie. Je totožný s výpisom vydávaným registrovým súdom až na niekoľko detailov: Ten elektronický je viazaný trikolórou, chýbajú kolky, graficky nie je strana ohraničená rámikom a najmä obsahuje osvedčovaciu doložku. 
  
   
  
  
  
   
 Adam Valček, Foto - autor  

